\chapter{{Narzędzie, technologie i metody użyte na potrzeby projektu związanego z tematem pracy inżynierskiej}}
\label{chapter:metoda}
\thispagestyle{empty}

{W tym rozdziale zawarte są informacje na temat tego jakich technologii użyto do zrealizowania projekt. W zakres tych technologii wchodzi m.in. język programowania, środowisko programistyczne, środowisko docelowe, rozwiązania bazodanowe, system operacyjny i jakie były przesłanki przy wyborze powyższych rozwiązań}\\

\section{{Framework GWT}}

{Główną platformą programistyczną wykorzystaną w niniejszej pracy jest Google Web Toolkit. Jest to świetny zestaw narzędzi dla developerów pragnących pisać bardziej złożone systemy działające w środowisku przeglądarki iternetowej. Głównymi założenimi tej platformy są produktywność, np. produktywność przy debuggowaniu aplikacji, kiedy możemy korzystać z dobrodziejstw statycznie typowanego języka Java, a także narzędzi developerskich i faktu, że dużo błędów zostanie wychwyconych już na etapie kompilacji, a nie działania programu. Nie bez znaczenia jest też to, że GWT potrafi generować bardzo szybki kod dla różnych przeglądarek internetowych bez znajomości ich implementacji czy używać komponentów interfejsu użytkownika pomiędzy różnymi projektami. Dlatego sporo dużych projektów np. w Google korzysta z GWT:
AdWords, AdSense czy Wallet.}

\subsection{{Zasada działania}}

{Projekt GWT domyślnie podzielony jest na kilka paczek. W głównym folderze source są pakiety odpowiednio na kod kliencki, serwerowy i wspólny.
Wszystko co jest w pakiecie src, jest kompilowane przez GWT do JavaScriptu.  Jakikolwiek kod kompilowany na JavaScript musi być napisany w podzbiorze Javy który jest rozumiany przez GWT. Ma to sens ze względu na to, że używa się tylko kodu Javy rozumianego w kontekście przeglądarki, i jeśli coś użyjemy czegoś co nie jest obsługiwane przez GWT SDK, kompilator da nam o tym znać w czasie kompilacji.
Pojedynczy moduł GWT przykrywa niezależnie modułowość kodu źródłowego Javy, niewidocznie i niekonsekwentnie w porównianiu do kompilatora Javy, ale widocznie dla kompilatora GWT. Moduł GWT zawiera poszczególne jednostki konfiguracjyjne GWT, scieżki, właściwości, powiązania pomiędzy kodem, które są zdefiniowane plikach XML i przechowywane w paczkach Javowej struktury. 
Plik JavaScriptowy wygenerowany przez GWT jest ładowany zazwyczaj w nagłówku strony, później jest ładowana odpowiednia permutacja kodu dla danej przeglądarki.
\citep{Gamo:1995}}\\

\subsection{{Tryb debug}}

{Dla wygody rozwijania aplikacji przy pisaniu projektu korzystano z GWT super dev mode, z source mapami, który pozwala debugować aplikację javascriptowe w przeglądarce, zupełnie tak jakby to były aplikacje napisane w Javie, ponieważ w rzeczywistości tak jest. Przeglądarka pobiera m.in. kod źródłowy serwera i wyświetla kod w języku w jakim się go napisało. \citep{GWTSuperDevMode:2018}}\\

\subsection{{Zastosowania}}

{Zasosowania}\\

\subsection{{Przykłady użycia}}

{Przykład}\\

\section{{Język programowania}}

{W niniejszej pracy inżynierskiej wybór języka programowania jest mocno zawężony ze względu na wybór platformy Google Web Toolkit, który jest ważną składową tematu pracy. Możemy korzystać tutaj wyłącznie z języka programowania Java, i natywnych metod pisanych w języku JavaScript po stronie klienckiej, ze względu na to, że kod kliencie jest przekształcany na JavaScript. Kod źródłowy po stronie serwera może być napisany w zasadzie w dowolnym języku programowania. Kod wspólny dla serwera i klienta musi być napisany w Javie, którą jest w stanie zrozumieć GWT.}

\subsection{{Java 8}}

{Java jest zorientowanym obiektowo językiem programowania, jednakże od wersji 8 można też nazwać ją językiem funkcyjnym, gdyż dodano do tego wydania wyrażenia, lambda i interfejsy funkcjonalne. Programy tworzone w Javie nie są kompilowane  do kodu maszynowego, ale do czegoś co możemy nazwać kodem pośrednim- kodu bajtowego Javy. Podstawowe koncepcje i rozwiązania zostały przejęte z języków programowania Smalltalk i C++. Z smalltalk z którego zapożyczona została idea maszyny wirtualnej oraz zarządzanie pamięcią, zaś C++ był inspiracją do znaczącej części składni i słów kluczowych. Kod w języku Java jest niezależny od architektury procesora, czy też systemu operacyjnego, jest interpretowany i wykonywany przez wirtualną maszynę Java Virtual Machine (JVM), która to w zależności od budowy procesora na którym działa i od systemu operacyjnego, tłumaczy program w Javie na kod maszynowy. Klasy, przestrzenie nazw w Javie są zorganizowane w pakiety. Pakiety biblioteki standardowej zawierają w sobie wiele klas odpowiedzialnych za obsługę i działanie konkretnych aspektów języka. Na przykład pakiet java.util zawiera między innymi klasy do obsługi struktur danych, a java.io zawiera w sobie klasy do obsługi szeroko pojętych operacji wejścia-wyjścia. Kiedyś Java była uważana za dosyć powolny język, ale te czasy minęły bezpowrotnie. Java pomimo tego, że nie jest językiem natywnym i działa na maszynie wirtualnej jest na tyle dojrzałym językiem, że pod wpływem wielu lat udoskonaleń jej komponentów jest w stanie być szybsza niż C++ w niektórych zastosowaniach. To wszystko i fakt, że GWT bezproblemowo współpracuje z Javą są w dużej mierze powodem dla którego jedynym językiem programowania użytym na
potrzeby tego projektu, jak po stronie klienckiej i serwerowej.}\\


\section{{Przegląd RDBMS}}

{Ze względu na model aplikacji i łatwość implementacji wybór baz danych ograniczyłem do relacyjnych baz danych SQL. Dalej wybór zawęziłem do baz mogących pracować pod systemem operacyjnym Linux i Windows i dostępnych z darmową licencją. Jedną z baz wpadające w te kryteria jest PostgreSQL, który wybrałem jeszcze m.in. na łatwość zarządzania, szybkość działania i bardzo szczegółową i zrozumiałą dokumentację, a także to, że już miałem styczność z bazami PostgreSQL. Produkt jest dostępny na bazie licencji "The PostgreSQL Licence." \cite{PostgreSQL:2018}
Baza danych PostgreSQL stanowi magazyn dla dokumentów tworzonych przez
przez użytkownika, elementów konfiguracji systemu oraz danych sesji użytkownika. Projekt korzysta z najnowszej wersji dostępnej na czas pisania pracy-PostgreSQL 10.2.}

\subsection{{Komunikacja z bazą danych - JDBC}}

{Do komunikacji z bazą danych w projekcie wykorzystano JDBC w wersji 4.2, które wspiera Javę 8}\\




